<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<page xmlns="http://projectmallard.org/1.0/" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" type="topic" style="task" id="movingaround" xml:lang="hu">

  <info>
    <link type="guide" xref="index#reading"/>
    <revision pkgversion="3.2" date="2011-09-05" status="final"/>
    <revision pkgversion="3.10.3" date="2014-03-22" status="review"/>
    <revision pkgversion="3.35.1" date="2020-02-15" status="review"/>

    <credit type="author">
      <name>Phil Bull</name>
      <email its:translate="no">philbull@gmail.com</email>
    </credit>
    <credit type="editor">
      <name>Anna Philips</name>
      <email its:translate="no">anna.cs.au@gmail.com</email>
    </credit>

    <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="legal-unported.xml"/>

    <desc>Navigálás, görgetés és nagyítás.</desc>
  
    <mal:credit xmlns:mal="http://projectmallard.org/1.0/" type="translator copyright">
      <mal:name>Hammer Attila</mal:name>
      <mal:email>hammera at pickup dot hu</mal:email>
      <mal:years>2014.</mal:years>
    </mal:credit>
  
    <mal:credit xmlns:mal="http://projectmallard.org/1.0/" type="translator copyright">
      <mal:name>Kelemen Gábor</mal:name>
      <mal:email>kelemeng at gnome dot hu</mal:email>
      <mal:years>2011, 2012, 2013, 2014, 2015.</mal:years>
    </mal:credit>
  
    <mal:credit xmlns:mal="http://projectmallard.org/1.0/" type="translator copyright">
      <mal:name>Úr Balázs</mal:name>
      <mal:email>ur.balazs at fsf dot hu</mal:email>
      <mal:years>2019, 2021.</mal:years>
    </mal:credit>
  </info>

  <title>Mozgás a dokumentumban</title>

  <!-- TODO: split into smaller pages for 3.14 -->
  <p>A következő módszerek használatával a dokumentum egyes oldalain belül mozoghat:</p>

  <list>
    <item>
      <p>Görgetés fel és le az egérgörgő használatával. Egy oldalon belül való mozgáshoz csak az egér használatával:</p>
      <steps>
        <item>
          <p>Kattintson a jobb egérgombbal az oldalon, és válassza az <gui>Automatikus görgetés</gui> menüpontot.</p>
        </item>
        <item>
          <p>Mozgassa az egérmutatót az ablak alja felé a lefelé görgetéshez. Minél lejjebb viszi a mutatót az ablakban, annál gyorsabb lesz a görgetés.</p>
        </item>
        <item>
          <p>Az automatikus görgetés leállításához kattintson bárhová a dokumentumban.</p>
        </item>
      </steps>
    </item>
    <item>
      <p>A dokumentumablak görgetősávjának használatával.</p>
    </item>
    <item>
      <p>A fel és le nyílbillentyűk használatával.</p>
    </item>
    <item>
      <p>Az oldal egérrel való húzásával, mintha megragadná. Ehhez:</p>
      <list>
        <item>
          <p>Mozgassa az egérmutatót az oldal fölé, és tartsa lenyomva a középső egérgombot a dokumentum húzásához.</p>
        </item>
        <item>
          <p>Ha nincs középső egérgombja, akkor egyidejűleg tartsa lenyomva a bal és jobb egérgombokat, és így húzza a dokumentumot.</p>
        </item>
      </list>
    </item>
  </list>

<section id="between-pages">
  <title>Váltás oldalak közt</title>

  <p>A dokumentum oldalai közt a következő módszerekkel mozoghat:</p>

  <list>
    <item>
      <p>Nyomja meg a <keyseq><key>Ctrl</key><key>Page Up</key></keyseq> vagy <keyseq><key>Ctrl</key><key>Page Down</key></keyseq> billentyűt.</p>
    </item>
    <item>
      <p>Adott oldalra ugráshoz:</p>
      <list>
        <item>
          <p>Írjon be egy oldalszámot a <link xref="headerbar">fejlécsávon</link> lévő <gui style="input">Oldal kiválasztása</gui> mezőbe, és nyomja meg az <key>Enter</key> billentyűt.</p>
        </item>
        <item>
          <p>Ha a dokumentum elejére vagy végére szeretne ugrani:</p>
          <list>
            <item>
              <p>Nyomja meg a <keyseq><key>Ctrl</key><key>Home</key></keyseq> billentyűkombinációt.</p>
            </item>
            <item>
              <p>Nyomja meg a <keyseq><key>Ctrl</key><key>End</key></keyseq> billentyűkombinációt.</p>
            </item>
          </list>
        </item>
      </list>
    </item>
    <item>
      <p>Egyszerre tíz oldallal való továbblépéshez nyomja meg a <keyseq><key>Shift</key><key>Page Up</key></keyseq> vagy <keyseq><key>Shift</key><key>Page Down</key></keyseq> billentyűkombinációt.</p>
      <note style="tip">
        <p>Alapesetben egyszerre csak egy oldalon belül mozoghat. Ha oldalak között is szeretne görgetéssel vagy húzással mozogni, akkor nyomja meg az ablak jobb felső sarkában lévő menügombot, és válassza a <gui style="menuitem">Folytonos</gui> menüpontot.</p>
      </note>
    </item>
  </list>

</section>

<section id="navigating">
  <title>Navigálás oldallistával vagy tartalomjegyzékkel</title>

  <p>Ha megnyit egy fájlt, akkor az ablak bal oldalán lennie kell egy oldalsávnak. Ha ez az oldalsáv nem látható, akkor kattintson a bal felső sarokban lévő <gui style="button">Oldalsáv</gui> gombra, vagy nyomja meg az <key>F9</key> billentyűt.</p>

  <p>Az oldalsáv megjeleníti a dokumentumban lévő összes oldal előnézetét.</p>

  <p>Az oldalak közt az oldalsávban azokra kattintva mozoghat.</p>

  <note>
    <p>Egyes dokumentumok rendelkeznek indexszel vagy tartalomjegyzékkel, amit az oldalsávban megjeleníthet. Kattintson az oldalsáv alján lévő <gui>Vázlat</gui> gombra a megjelenítéséhez.</p>
    <note style="tip">
      <p>A legtöbb dokumentum nem használja ezt a szolgáltatást, így nem lesz képes megjeleníteni indexüket az oldalsávon.</p>
    </note>
  </note>

</section>

<section id="zoom">
  <title>Nagyítás és kicsinyítés</title>

  <p>A nagyítási szint módosításához:</p>

  <list>
    <item>
      <p>Válassza ki a kívánt nagyítási százalékot a jobb felső sarokban lévő legördülő menüből.</p>
      <media type="image" src="figures/zoom.png" its:translate="no"/>
    </item>
    <item>
      <p>Másik lehetőségként nyomja meg a <keyseq><key>Ctrl</key><key>+</key></keyseq> billentyűkombinációt a nagyításhoz vagy a <keyseq><key>Ctrl</key><key>-</key></keyseq> billentyűkombinációt a kicsinyítéshez.</p>
    </item>
    <item>
      <p>Harmadik lehetőségként tartsa lenyomva a <key>Ctrl</key> billentyűt, és használja az egérgörgőt a nagyításhoz.</p>
    </item>
  </list>

  <note>
    <p>A <gui>Teljes oldal</gui> lehetőség hatására a dokumentum egy oldala elfoglalja az ablak teljes <em>magasságát</em>.</p>
    <p>A <gui>Teljes szélesség</gui> lehetőség hatására a dokumentum egy oldala elfoglalja az ablak teljes <em>szélességét</em>.</p>
    <p>Ha egymás mellett két oldalt szeretne látni, mint egy könyvben, akkor nyomja meg az ablak jobb felső sarkában lévő a menügombot, és válassza a <gui style="menuitem">Két oszlop</gui> menüpontot.</p>
    <p>Ha az allow-links-change-zoom gsetting hamisra van állítva, akkor a hivatkozások nem módosíthatják a nagyítási szintet.</p>
  </note>

  <p>A teljes képernyőt is használhatja a dokumentum megjelenítésére:</p>

  <list>
    <item>
      <p>Nyomja meg az <key>F11</key> billentyűt.</p>
    </item>
    <item>
      <p>A teljes képernyős módból való kilépéshez:</p>
      <p>Nyomja meg az <key>F11</key> vagy <key>Escape</key> billentyűt.</p>
    </item>
  </list>
</section>

</page>
