<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<page xmlns="http://projectmallard.org/1.0/" type="topic" style="task" id="problem-permissions" xml:lang="uk">
  <info>
    <link type="guide" xref="index#problems"/>
    <revision pkgversion="3.12" date="2014-01-25" status="review"/>

    <credit type="author copyright">
      <name>Baptiste Mille-Mathias</name>
      <email>baptistem@gnome.org</email>
      <years>2014</years>
    </credit>

    <include xmlns="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="legal.xml"/>

    <desc>Програма показує повідомлення про помилку <gui>Неможливо просканувати деякі теки у «/….»</gui> під час сканування.</desc>

  
    <mal:credit xmlns:mal="http://projectmallard.org/1.0/" type="translator copyright">
      <mal:name>Юрій Чорноіван</mal:name>
      <mal:email>yurchor@ukr.net</mal:email>
      <mal:years>2020</mal:years>
    </mal:credit>
  </info>

  <title>Помилка під час сканування</title>

  <p>Під час сканування ви можете побачити повідомлення <gui>Неможливо просканувати деякі теки у «/….»</gui> у верхній частині вікна <app>Аналізатора використання диска</app>. Це повідомлення буде показано через те, що ви не маєте прав доступу до деяких файлів через обмеження у файловій системі призначення. Дані файлів, до яких ви не маєте доступу, не буде враховано при показі <link xref="pref-view-chart">діаграми</link> використання диска, оскільки повідомлений програмою результат може бути помилковим.</p>

  <p>Втім, неможливість доступу до усіх файлів і каталогів є зовсім звичайною справою. Через це, не слід аж надто перейматися цим повідомленням про помилку.</p>

  <note style="info"><p>Для створення докладної картини використання сховища даних <app>Аналізатор використання диска</app> використовує команду <cmd>du</cmd>, а ця команда потребує прав доступу до читання файлів і прав виконання для каталогів.</p>

  <p>З іншого блоку, команда оцінки використання файлової системи використовує програму <cmd>df</cmd>, яка покладається на дані файлової системи, а не на права доступу до файлів.</p></note>
</page>
