<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<page xmlns="http://projectmallard.org/1.0/" type="topic" style="task" id="bug-filing" xml:lang="ru">

  <info>
    <link type="guide" xref="index#get-involved"/>
    <desc>Подайте сообщение об ошибке в <app>Программе просмотра изображений</app>.</desc>

    <revision pkgversion="3.30" version="0.2" date="2018-08-13" status="final"/>
    <credit type="author">
      <name>Tiffany Antopolski</name>
      <email>tiffany@antopolski.com</email>
    </credit>
    <license>
      <p>Creative Commons Share Alike 3.0</p>
    </license>
  
    <mal:credit xmlns:mal="http://projectmallard.org/1.0/" type="translator copyright">
      <mal:name>Василий Фаронов &lt;qvvx@yandex.ru&gt;, 2007Алексей Кабанов</mal:name>
      <mal:email>ak099@mail.ru</mal:email>
      <mal:years>2012</mal:years>
    </mal:credit>
  </info>

<title>Как сообщить о проблеме в приложении для просмотра изображений</title>
<p><app>Программа просмотра изображений</app> разрабатывается и поддерживается сообществом добровольцев. Вы тоже можете принять в этом участие.</p>

<p>Если у вас возникли проблемы с программой просмотра изображений (например, если она аварийно завершает работу или ведет себя неожиданно), или если в ней отсутствует какая-то функция, которую, по вашему мнению, она должна иметь, пожалуйста, отправьте <em>сообщение об ошибке</em>. Чтобы сообщить об ошибке, перейдите по адресу <link href="https://gitlab.gnome.org/GNOME/eog/issues/"/>.</p>
   <p>Чтобы принять участие, необходимо создать учётную запись, используя которую вы сможете создавать отчёты и добавлять комментарии. Регистрация также даст возможность получать по электронной почте обновления о состоянии созданного отчёта. Если у вас ещё нет учётной записи, перейдите по ссылке <gui>Создать учётную запись</gui>.</p>
   <p>После создания учетной записи войдите в систему и нажмите " <gui>Новая проблема</gui>". Прежде чем сообщить об ошибке, пожалуйста, прочитайте <link href="https://wiki.gnome.org/Community/GettingInTouch/BugReportingGuidelines">руководство по написанию ошибок</link>, а также <link href="https://gitlab.gnome.org/GNOME/eog/issues">просмотрите</link>, не существует ли уже такая ошибка.</p>
   <p>Если вы запрашиваете новую функцию, выберите <gui>1. Feature</gui> в меню <gui>Labels</gui>. Заполните разделы Название и Описание и нажмите <gui>Отправить запрос</gui>.</p>
   <p>Вашему отчёту будет присвоен идентификационный номер, и его статус будет обновляться по мере обработки. На исправление ошибок может потребоваться некоторое время. Разработчики могут запросить у вас дополнительную информацию, способную помочь им в определении причин ошибки.</p>
</page>
